\newpage
\chapter{PENDAHULUAN} \label{Bab I}

\section{Latar Belakang} \label{I.Latar Belakang}
Kualitas sumber daya manusia yang unggul sangat ditentukan oleh status gizi dan kesehatan yang optimal pada masa pertumbuhan. Di Indonesia, pencapaian kualitas tersebut masih terhambat oleh tingginya prevalensi masalah gizi kronis atau yang dikenal sebagai \textit{stunting}. Istilah \textit{stunting} pertama kali diperkenalkan dalam literatur medis pada tahun 1972 untuk mengklasifikasikan kondisi perlambatan pertumbuhan linear akibat malnutrisi kronis \cite{waterlow1972classification} Masalah ini telah menjadi perhatian serius karena dampaknya yang meluas, terutama pada anak-anak sebagai generasi penerus bangsa. Berbagai faktor, seperti pola hidup, akses terhadap makanan bergizi, serta kualitas pelayanan kesehatan, turut berkontribusi terhadap tingginya prevalensi masalah ini.

Penyakit \textit{stunting} merupakan kondisi di mana tubuh mengalami kekurangan gizi secara berlebihan dan terjadi pada rentang waktu yang cukup lama \cite{said2024pencegahan}. Dampak dari masalah ini akan mengakibatkan kendala pertumbuhan pada anak sehingga tinggi badan anak cenderung menjadi lebih pendek. Tak hanya memengaruhi pertumbuhan fisik, kondisi \textit{stunting} juga akan berpengaruh ke dalam aspek pertumbuhan lainnya seperti mental, intelektual, dan kognitif anak \cite{rahagia2023upaya}. Oleh karena itu, penting untuk memahami faktor-faktor yang menyebabkan terjadinya \textit{stunting} agar dapat mengambil langkah-langkah pencegahan yang efektif.

Di Indonesia, kasus \textit{stunting} terjadi pada balita usia 0-5 tahun berada pada persentase sebesar 19,8\% menurut Survei Status Gizi Indonesia (SSGI) \cite{kemenkes2025ssgi}. Meskipun telah mengalami penurunan dari tahun sebelumnya yaitu angka 21,5\%, hasil ini menunjukan bahwa target pemerintah Indonesia yaitu menurunkan prevalensi \textit{stunting} sampai 14,4\% di tahun 2029 masih belum tercapai \cite{bkpk2023ski}, \cite{setneg2024strategi}. Kondisi ini menegaskan bahwa stunting masih menjadi permasalahan kesehatan masyarakat yang memerlukan perhatian serius dan pendekatan yang komprehensif. Selain itu, upaya penanganan stunting tidak hanya berfokus pada penurunan angka prevalensi, tetapi juga pada pemahaman faktor-faktor yang memengaruhi terjadinya kondisi tersebut secara lebih mendalam.

\textit{Stunting} dapat berasal dari faktor-faktor yang sangat kompleks dilihat dari aspek sosial, biologis, maupun lingkungan. Faktor-faktor seperti kurangnya asupan gizi, buruknya sanitasi, serta keterbatasan akses terhadap layanan kesehatan sering kali tidak berdiri sendiri, melainkan memiliki hubungan yang saling memengaruhi satu sama lain \cite{supriyanto2023implementasi}, \cite{saleh2023edukasi}. Dalam konteks analisis data, keterkaitan antarvariabel ini berpotensi menimbulkan hubungan yang kuat atau tumpang tindih, sehingga penting untuk dipertimbangkan dalam proses pemodelan. Selain itu, faktor lain seperti tingkat edukasi ibu dan kondisi kehamilan, termasuk kejadian berat badan lahir rendah (BBLR), juga berkontribusi terhadap risiko stunting di kemudian hari \cite{saleh2023edukasi}. Hal ini dapat mengakibatkan terjadinya \textit{stunting} di kemudian hari. Meskipun berbagai faktor risiko tersebut bersifat umum, intensitas dan dampaknya ternyata sangat bervariasi bergantung pada kondisi geografis dan sosiodemografi masing-masing daerah.

Tingkat \textit{stunting} di Indonesia sendiri dinilai tidak merata di seluruh wilayah. Beberapa provinsi seperti Bali dan DI Yogyakarta menunjukkan angka prevalensi yang relatif rendah, berbanding terbalik dengan provinsi Nusa Tenggara Timur dan Sulawesi Barat yang mencatat angka jauh lebih tinggi \cite{kemenkes2025ssgi}. Situasi yang timpang ini menunjukkan adanya variasi faktor determinan yang memengaruhi kejadian \textit{stunting} di tiap daerah, baik dari segi sosial, ekonomi, pendidikan, maupun kondisi lingkungan \cite{zemariam2025prediction}. Faktor lainnya seperti status gizi ibu, akses terhadap layanan kesehatan, dan sanitasi dasar memiliki kontribusi yang berbeda-beda pada setiap wilayah. Adanya variasi faktor risiko ini mengindikasikan bahwa pendekatan penanganan yang bersifat generalis memiliki keterbatasan dalam menjangkau akar masalah di tiap daerah, sehingga dibutuhkan landasan data yang spesifik per wilayah untuk mendukung perumusan strategi intervensi yang lebih presisi dan tepat sasaran.  Maka dari itu, diperlukan analisis yang lebih mendalam untuk memahami faktor-faktor yang paling berpengaruh untuk situasi \textit{stunting} tiap provinsi.

Mengingat kompleksitas faktor determinan yang memengaruhi kejadian \textit{stunting}, metode analisis statistik konvensional sering kali memiliki keterbatasan dalam menangkap pola hubungan antarvariabel yang rumit. Oleh karena itu, pendekatan komputasi modern berbasis \textit{Machine Learning} kini menjadi alternatif solusi yang krusial untuk memetakan faktor risiko dengan akurasi yang lebih tinggi. Pemanfaatan algoritma cerdas ini memungkinkan pengolahan data dalam skala besar sekaligus mengungkap interaksi non-linear yang sulit dideteksi oleh metode tradisional. Efektivitas pendekatan tersebut telah terbukti secara empiris dalam studi yang berhasil mengidentifikasi determinan utama malnutrisi di negara berkembang dengan performa prediksi yang sangat kompetitif \cite{tamanna2025identifying}.

Penelitian sebelumnya menerapkan algoritma \textit{machine learning} untuk memprediksi \textit{stunting} pada kalangan remaja di Ethiopia dan menunjukkan bahwa pendekatan tersebut mampu menangkap hubungan kompleks antarvariabel \cite{zemariam2025prediction}. Namun, penelitian ini dilakukan pada kelompok usia dan wilayah tertentu, sehingga konteks penerapannya masih terbatas. Di Indonesia, pendekatan serupa telah mulai dikembangkan, salah satunya oleh Pratama \textit{et al.} (2024) yang membandingkan beberapa algoritma dalam memprediksi prevalensi \textit{stunting} tingkat provinsi dan menemukan bahwa \textit{Random Forest} memberikan performa terbaik \cite{pratama2024comparison}. Studi tersebut memberikan gambaran awal mengenai potensi model prediktif dalam analisis \textit{stunting} di Indonesia.

Meskipun studi di Indonesia tersebut telah berhasil membangun model prediksi \textit{stunting}, fokus utamanya masih terbatas pada pencapaian metrik akurasi dan belum mengurai interaksi antarvariabel secara mendalam. Di sisi lain, pemanfaatan algoritma interpretabilitas seperti \textit{SHAP} umumnya masih berpusat pada studi kasus di luar negeri yang memiliki karakteristik demografi jauh berbeda dari kondisi lokal. Oleh karena itu, riset yang memanfaatkan data nasional terbaru untuk memadukan performa prediksi dengan penjelasan kontribusi fitur (\textit{feature contribution}) secara transparan masih sangat minim. Menjawab \textit{research gap} tersebut, penelitian ini mengusulkan pendekatan yang tidak sekadar berfokus pada hasil akhir dari model \textit{black-box}, tetapi juga mampu membedah arah dan besaran pengaruh setiap variabel determinan secara logis.

Untuk mengatasi keterbatasan tersebut, penelitian ini menggunakan algoritma \textit{Random Forest} yang dikombinasikan dengan metode interpretabilitas SHAP (\textit{SHapley Additive exPlanations}). Pemilihan \textit{Random Forest} tidak hanya didasarkan pada performa prediksi yang telah ditunjukkan pada penelitian sebelumnya, tetapi juga pada kemampuannya dalam menangani hubungan non-linear serta interaksi kompleks antarvariabel yang umum ditemukan pada data kesehatan populasi. Selain itu, model ini relatif stabil terhadap variabel yang saling berkorelasi dan tidak bergantung pada asumsi distribusi tertentu, sehingga sesuai untuk karakteristik data agregat SSGI. Sementara itu, SHAP digunakan untuk menjelaskan kontribusi masing-masing fitur terhadap hasil prediksi model \cite{tamanna2025identifying}. Melalui pendekatan ini, setiap faktor dapat dinilai apakah ia meningkatkan atau menurunkan kemungkinan terjadinya stunting pada suatu wilayah. Dengan demikian, kombinasi antara \textit{Random Forest} dan SHAP tidak hanya memberikan hasil prediksi yang akurat, tetapi juga penjelasan yang dapat dipahami secara intuitif oleh pengambil keputusan. Pendekatan ini memberikan nilai tambah dalam analisis kebijakan berbasis data, terutama untuk menentukan prioritas intervensi di daerah dengan tingkat \textit{stunting} tinggi.

Menjawab permasalahan tersebut, penelitian ini diarahkan untuk mengidentifikasi faktor-faktor determinan utama yang memengaruhi prevalensi \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia menggunakan data SSGI tahun 2024 melalui pendekatan \textit{Random Forest} yang diinterpretasikan dengan SHAP. Penelitian ini berfokus pada dua aspek utama, yaitu menilai performa model dalam memprediksi tingkat \textit{stunting} serta memahami peran masing-masing variabel terhadap hasil prediksi. Hasil penelitian diharapkan dapat memberikan dasar empiris bagi pemerintah dan pemangku kebijakan dalam merancang strategi intervensi gizi yang lebih efektif dan berbasis bukti ilmiah.

\section{Rumusan Masalah} \label{I.Rumusan Masalah}

Berdasarkan pemaparan latar belakang, dihasilkan rumusan masalah pada penelitian yang akan dijabarkan pada poin berikut: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Faktor apa saja yang menjadi determinan utama penyebab \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia berdasarkan data SSGI tahun 2024?
	\item Bagaimana performa model \textit{Random Forest} dalam memprediksi prevalensi \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia?
    \item Bagaimana interpretasi SHAP digunakan untuk menjelaskan kontribusi masing-masing faktor terhadap hasil prediksi model \textit{Random Forest}? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian} \label{I.Tujuan}
Setelah penjabaran rumusan masalah, pada penelitian ini dibuat tujuan penelitian yaitu sebagai berikut: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Mengidentifikasi faktor-faktor determinan utama penyebab \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia berdasarkan data SSGI tahun 2024. 
	\item Menganalisis performa model \textit{Random Forest} dalam memprediksi prevalensi \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia.
    \item Menerapkan interpretasi SHAP untuk menjelaskan kontribusi masing-masing faktor terhadap hasil prediksi model \textit{Random Forest}.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah} \label{I.Batasan}
Agar penelitian tidak terlalu luas dan tidak keluar dari pokok permasalahan, maka ditentukan batasan oleh beberapa poin berikut: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Data yang digunakan untuk penelitian ini terbatas pada Survei Status Gizi Indonesia (SSGI) tahun 2024 yang telah dipublikasikan oleh Kementerian Kesehatan RI. Perlu diketahui bahwa penelitian ini tidak menggunakan data tambahan dari sumber lain. Sehingga penelitian yang dilakukan bukan analisis \textit{time-series} antartahun dan memiliki ruang lingkup spasial terbatas pada 38 provinsi di Indonesia sesuai ketersediaan data.
    \item Populasi yang diambil untuk menjadi fokus penelitian ini adalah anak balita usia 0-59 bulan (5 tahun), sesuai dengan sasaran pengukuran prevalensi \textit{stunting} pada SSGI.
    \item Variabel yang digunakan untuk penelitian ini mencakup berbagai faktor yang memiliki potensi untuk memengaruhi prevalensi penyebab stunting, seperti karakteristik balita, karakteristik ibu, serta kondisi rumah tangga yang meliputi status gizi, pendidikan, ekonomi, dan akses terhadap fasilitas kesehatan, air bersih, serta sanitasi. variabel-variabel ini merupakan sebagian dari indikator yang tersedia dalam dataset SSGI tahun 2024 dan dipilih berdasarkan relevansi terhadap topik penelitian.
    \item Analisis yang dilakukan pada penelitian ini difokuskan pada tingkat provinsi di Indonesia, sehingga hasilnya mencerminkan kondisi agregat dan tidak mempertimbangkan variasi di tingkat kabupaten/kota atau individu.
    \item Model yang digunakan untuk penelitian ini adalah algoritma \textit{Random Forest} untuk memprediksi prevalensi \textit{stunting}, dengan interpretasi hasil menggunakan metode SHAP (\textit{SHapley Additive exPlanations}) untuk memahami kontribusi setiap variabel terhadap prediksi prevalensi \textit{stunting}.
    \item Penelitian ini berfokus pada analisis faktor determinan penyebab \textit{stunting}, bukan pada pengembangan sistem prediksi \textit{stunting} secara \textit{real-time} atau aplikasi praktis lainnya.
\end{enumerate}

\section{Manfaat Penelitian}
Penelitian ini dilaksanakan dengan harapan dapat memberikan manfaat sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Bagi masyarakat, penelitian ini memberikan informasi empiris mengenai faktor determinan utama yang memengaruhi prevalensi \textit{stunting} antarprovinsi di Indonesia. Selain itu, hasil interpretasi model menggunakan SHAP dapat membantu menjelaskan kontribusi masing-masing faktor secara lebih jelas, sehingga dapat digunakan sebagai dasar dalam penyusunan strategi intervensi gizi yang lebih tepat sasaran sesuai karakteristik wilayah.
    \item Bagi peneliti, penelitian ini memberikan pemahaman mengenai penerapan model \textit{Random Forest} dalam memprediksi prevalensi \textit{stunting} serta pemanfaatan metode interpretabilitas SHAP untuk menjelaskan hasil prediksi model pada data kesehatan masyarakat.
    \item Bagi akademisi, penelitian ini dapat menjadi referensi dalam pengembangan analisis data kesehatan menggunakan pendekatan \textit{machine learning}, khususnya dalam mengintegrasikan model prediktif dengan metode interpretasi untuk menghasilkan analisis yang lebih komprehensif.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan} \label{I.Sistematika}
Secara keseluruhan, struktur penulisan laporan ini disusun untuk memberikan gambaran umum setiap tahapan penelitian mengenai analisis determinan penyebab \textit{stunting} di provinsi-provinsi di Indonesia. Setiap bab disusun secara sistematis agar pembahasan mengenai penerapan model \textit{Random Forest} dan interpretasi SHAP pada data SSGI tahun 2024 dapat diikuti dengan runtut dan mudah dipahami.

\subsection*{Bab I}
Bab I berisi pendahuluan. Pendahuluan menguraikan latar belakang, rumusan masalah, tujuan, manfaat, batasan masalah dan sistematika penulisan dari penelitian.

\subsection*{Bab II}
Bab II berisi tinjauan pustaka. Pada bab ini akan dibahas teori-teori mengenai \textit{stunting}, faktor-faktor determinan penyebab \textit{stunting}, Survei Status Gizi Indonesia (SSGI), serta penerapan algoritma \textit{machine learning} khususnya \textit{Random Forest} pada model prediksi risiko \textit{stunting}. Selain itu, bab ini juga membahas hasil penelitian terdahulu yang relevan sebagai landasan konseptual dan pembeda penelitian ini dari studi yang telah dilakukan sebelumnya.

\subsection*{Bab III}
Bab ini menjelaskan metode yang akan digunakan dalam penelitian, termask sumber dan jenis data, variabel penelitian, tahapan pengolahan data, serta rancangan model analisis menggunakan \textit{Random Forest} dan SHAP. Selain itu, bab ini juga menjelaskan mengenai teknik evaluasi model serta prosedur interpretasi hasil untuk mengidentifikasi faktor determinan utama penyebab \textit{stunting}.

\subsection*{Bab IV}
Bab ini menguraikan hasil analisis data, performa model \textit{Random Forest}, hasil interpretasi SHAP, serta pembahasan mengenai faktor-faktor determinan yang memiliki pengaruh prevalensi \textit{stunting} antar provinsi di Indonesia.

\subsection*{Bab V}
Bab V berisi Kesimpulan dan saran. Pada bab ini akan diberikan kesimpulan dari hasil penelitian yang menjawab rumusan masalah berdasarkan hasil analisis yang telah dilakukan sebelumnya. Saran-saran juga diberikan sebagai masukan bagi pihak terkait dan peneliti selanjutnya untuk pengembangan kebijakan dan penelitian lanjutan di bidang \textit{stunting}.