\clearpage
\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Allah SWT, yang atas rahmat dan karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir berjudul "Analisis Determinan Penyebab Stunting Provinsi di Indonesia: Aplikasi Model Random Forest dan Interpretasi SHAP pada Data SSGI Tahun 2024". Tugas Akhir ini disusun guna memenuhi salah satu syarat kelulusan Program Studi Teknik Informatika, Institut Teknologi Sumatera.

	Penulis menyampaikan ucapan terima kasih kepada Bapak Martin Clinton Tosima Manullang, Ph.D., selaku dosen pembimbing atas bimbingan, arahan, masukan, dan motivasi yang diberikan selama proses penyusunan Tugas Akhir ini.

	Rasa terima kasih yang tak terhingga penulis sampaikan kepada orang tua dan keluarga penulis atas doa dan dukungannya. Penulis juga berterima kasih kepada seluruh sahabat dan rekan seperjuangan atas kerja sama dan semangat selama masa perkuliahan.

	Penulis menyadari Tugas Akhir ini masih jauh dari sempurna, oleh karena itu kritik dan saran yang membangun sangat diharapkan demi perbaikan. Semoga Tugas Akhir ini dapat memberikan manfaat bagi para pembaca.	
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage





\begin{comment}
\clearpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\phantomsection% 
%\clearpage
%\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat, karunia, serta petunjuk-Nya sehingga penyusunan tugas akhir ini telah terselesaikan dengan baik. Dalam penyusunan tugas akhir ini penulis telah banyak mendapatkan arahan, bantuan, serta dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapan terima kasih kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item Bapak Prof. Dr. I. Nyoman Pugeg Aryantha selaku Rektor Institut Teknologi Sumatera.  
		\item Bapak Hadi Teguh Yudistira, S.T., Ph.D. selaku Dekan Fakultas Teknologi Industri.
		\item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs. selaku Ketua Program Studi Teknik Informatika.
		\item Bapak Ilham Firman Ashari, S. Kom., M.T. selaku Koordinator Tugas Akhir Program Studi Teknik Informatika.  
		\item Bapak Martin C. T. Manullang, Ph.D. selaku Dosen Pembimbing atas ide, waktu, tenaga, perhatian, dan masukan yang telah disumbangsihkan kepada penulis.
            \item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs dan Bapak Eko Dwi Nugroho, S.Kom., M.Cs. selaku Dosen Penguji atas saran dan masukan yang diberikan. 
		\item Kedua Orang Tua dan Adik yang selalu memberikan dukungan dan doa sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini. Kelembutan, dukungan, dan cinta yang kalian berikan selalu menjadi sumber inspirasi dan kekuatan.
		\item Teman-teman penulis yang membantu selama masa perkuliahan yang tidak bisa disebutkan satu persatu.
	\end{enumerate} \par
	Akhir kata penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua. Penulis menyadari bahwa tugas akhir ini tidak luput dari kekurangan dan kelemahan, dan penulis  terbuka untuk menerima saran, kritik, dan masukan yang membangun.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage
\end{comment}